<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>80天环游</title>
  <subtitle>travel around the world in 80 days</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://80tianhuanyou.io/"/>
  <updated>2016-09-18T19:27:08.000Z</updated>
  <id>http://80tianhuanyou.io/</id>
  
  <author>
    <name>huahuayu</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>我的故乡 - 永远的桃花源</title>
    <link href="http://80tianhuanyou.io/2016/09/18/The-Peach-Blossom-Spring/"/>
    <id>http://80tianhuanyou.io/2016/09/18/The-Peach-Blossom-Spring/</id>
    <published>2016-09-18T14:26:53.000Z</published>
    <updated>2016-09-18T19:27:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://od3p9hvyr.bkt.clouddn.com/%E4%BF%AF%E7%9E%B0%E5%B0%8F%E9%BE%99.jpg" alt="小龙镇基本保持着80年代末的模样"><br><em>*图中标注五角星的是我家的位置，小龙镇基本还保持着80年代的模样</em></p>
<p><em>*<a href="http://720yun.com/t/30624cfvy4g?from=groupmessage&amp;isappinstalled=0&amp;pano_id=1187087" target="_blank" rel="external">点此观看360度全景图</a></em></p>
<h3 id="桃花源缘起"><a href="#桃花源缘起" class="headerlink" title="桃花源缘起"></a>桃花源缘起</h3><p>江西中部泰和县东南边陲，距县城60公里处有个小龙镇，就是我出生的地方，我在此生活十四年，度过了非常快乐的时光，这就是我心目中的桃花源。</p>
<p>这里风景秀丽，人杰地灵，山是尽头，水是源头，人们沿山而居，溪水穿流而过。</p>
<p>而这里最为出名的是钨矿。</p>
<p>钨是高强度、高硬度和熔点最高的金属（3400℃），可用于生产优质钢、钨丝、枪械、火箭部件、炮弹、超硬模具等，在地壳中的含量仅为0.001%。</p>
<p>据《赣南钨矿志》称：小龙的宝藏由小龙本地的土人偶然发现于1924年5月；也有民间传说，小龙的宝藏由仙源乡（现中龙乡）的客家人初涉于1932年；但确切的事实是据《中国革命根据地财政经济史长篇》记载：时任原中华苏维埃共和国临时中央政府的国家银行行长兼中华钨矿公司的总经理毛泽民同志于1933年4月亲率队伍从红都瑞金前往小龙，开办了公营小龙矿场；从此，小龙矿区掀开了其神秘的面纱，正式进入开采阶段。</p>
<p>1933年4月至1934年9月生产人员有2000人左右，生产出2000余吨黑钨精矿。中华钨矿公司，以百斤（市）20块银元或52块银元的价格卖给国民革命第十九路军和广东军陈济棠部。换回等量价格的盐、布、药品等苏区紧缺物资。财政收入约200余万元，“对于破坏敌人的封锁，支援革命战争起了很大的作用”。</p>
<p>其后红军北上，小龙矿场为国民政府开办，1949年中国解放后又回归人民政府，1953年正式成立小龙钨矿。矿场开采吸引了全国各地（湖南、广东、江西等十余省数十县）的劳动力和技术工人到此工作、定居，鼎盛时期职工达2000人左右，加上家属应有4-5千人，碰撞融合之后竟然由此创造出一门独特的方言，即小龙话。</p>
<h3 id="人"><a href="#人" class="headerlink" title="人"></a>人</h3><p>我爷爷和外公本都是湖南人，他们这一辈人作为矿工来到了小龙，早期生产条件不好，都染上了职业病，去世很早。继他们之后，我爸爸接我爷爷的班，我妈妈从湖南过来接了我外公的班，他们分别从事发电和筛选矿石的工作。至1989年我出生，我家和小龙的渊源已是第三代了。</p>
<p>小龙钨矿，人口不多，家家相识，民风淳朴，热情好客，一家菜香百家尝，一家有难千户帮，真的是如此。职工家庭多为独生子女，所以也特别重视教育。七八十年代，钨矿经济效益良好，生活水平比县城没差，矿内建设有食堂、澡堂、粮站、冰棒房、影剧院、俱乐部、医院、子弟学校等，居民就近在山坡上种植蔬菜，可自给自足，俨然一个与世隔绝的小型社会。</p>
<h3 id="山"><a href="#山" class="headerlink" title="山"></a>山</h3><p>小龙人天生和自然亲近，开门见山，不论在哪，抬头一定可以看见山，山给了我们庇护，为我们挡风，为我们储水，给我们安全感。山上有各式各样的动植物，有野果，有溪流。我从小就爱爬山，周边的山上都留下了我的足迹：春天可以摘树莓、吸食木子树花蜜、摘“茶包”、吃“猫耳朵”、赏映山红、挖春笋；夏天可捕知了，捕蜻蜓，摘野生杨梅；秋天有野生猕猴桃；冬天可以挖冬笋。在山上渴了就喝山泉水。</p>
<p>当然也会偶尔偷人家种的的番薯、玉米烤着吃，也偷凉薯、西红柿、黄瓜、橘子、葡萄、柿子可以直接的吃最好了，都是纯天然的。其实并不是缺东西吃，但小时候觉得是一个很大的乐趣，一群男孩子分工偷来番薯，或在山洞或在水边，捡枯草和木材，烤着吃。一起做坏事，瞬间就加深了感情，甚至成了兄弟，那种感觉真的很好。有时被人发现了，大家狂跑，最后聚头，走在路上大家都有点忐忑，怕被人告状告到家里，毕竟在这个小镇，所有人都是互相认识的。</p>
<p>山中四时之景不同，春天雨水多，山上潮湿多雾，可以看到袅袅的白雾从山里升腾起来。万物生长，山是很喜人的淡绿色，一派生机勃勃；夏天阳光普照，莺飞草长，植物生长茂盛，翠绿色，一片繁荣；秋天尤其是霜冻以后，很多草都枯萎了，被霜一打，挂上了银色，恰如不修边幅的老人的一头乱发。但是绿色还是有很多，仍有很多长青植物，在对抗风霜，只是叶子稀松了一些，来年它会更加壮实！冬天，小时候最盼着下雪。偶尔如愿，飘起鹅毛大雪，大家都无心上课，老师干脆让我们出来玩雪。山上的雪可美了，一座座山都披上了白色的外衣，仿佛置身童话的世界。有纯洁的雪的妆点，大山显出与平时不一样的纯净、圣洁。山顶的雪往往最后融化，每次都依依不舍的看，希望来年还要下雪。</p>
<h3 id="水"><a href="#水" class="headerlink" title="水"></a>水</h3><p>小龙无大河，只有溪流汇成的小河。流水潺潺，清澈见底，水中有花花鱼、石斑鱼、手帕鱼、螃蟹和小虾，体型都很小。小时候每年到了夏天就特别喜欢下水游泳、捞鱼、抓虾、抓螃蟹，不怕晒，不知道有多开心！有时和一帮小伙伴溯流而上，用竹篾篓子（一般都是偷别人家装垃圾的竹篾篓子）各自分工，有人负责赶鱼，有人负责提篓……慢慢沿河而上可以玩一天。感觉热了就下水游泳，游完泳把裤子脱下来，贴在热热的大石头上晾干，回去就骗家人说没有去河边玩，没有游泳。但我总是不好彩，我的凉鞋每次都被水冲走，只能光着一只脚回去，当然骗不过妈妈了，为了这事没少挨过打，但是我仍死性不改，因为对于童年的我，小河里实在是太好玩了。</p>
<p>值得一提的是，我们学校也是依山而建，有条小溪穿校园而过。课间都可以去玩水、嬉戏。甚至到了夏天我们中午都提前来到学校（一吃完午饭就来），就为了亲近溪水！喜欢和同学在上游下游堵水，堵成一个个坝，然后一起放水玩之类，不亦乐乎。</p>
<h3 id="桃花源后记"><a href="#桃花源后记" class="headerlink" title="桃花源后记"></a>桃花源后记</h3><p>从90年代后期开始，小龙钨矿已经慢慢开始在走下坡路，效益不如以前，据说资源也枯竭了。随着改革开放的效果显现，慢慢的有一些人开始出去沿海打工。小龙钨矿于2002年实施关闭破产，更多人没有了工作，于是外出打工成为潮流。很多小孩选择出去读书，大人也搬去县城定居，渐渐地人越来越少，大多是老人幼童留守。</p>
<p>2003年为了有更大把握上重点高中，我在初三时也转入县城的一所初中就读，如愿考上高中，继而上大学，工作，回小龙次数越来越少。可那里仍然是养育我的故乡，那里淳朴的人，厚实的大山，甘冽的溪水，就是我心中永远的桃花源。</p>
<p>几十年前，全国各地千人聚首，在此繁衍生息，先人们在这里创造了一种方言，一种文化。如今小龙人在天涯，重又散落各地，几十年如过眼云烟，世事难料，有些许惆怅，但是更多的是美好的回忆，是以有此记。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://od3p9hvyr.bkt.clouddn.com/%E4%BF%AF%E7%9E%B0%E5%B0%8F%E9%BE%99.jpg&quot; alt=&quot;小龙镇基本保持着80年代末的模样&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;*图中标注五角星的是我家的位置，小龙镇基本
    
    </summary>
    
    
      <category term="家乡" scheme="http://80tianhuanyou.io/tags/%E5%AE%B6%E4%B9%A1/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
